---
categories:
  - 技术教程
  - mall
  - 参考篇
title: Docker服务开放了这个端口，服务器分分钟变肉机！
date: 2024-01-21 17:29:11
tags:
---
> 之前有很多朋友提过，当使用 `docker-maven-plugin` 打包 SpringBoot 应用的 Docker 镜像时，服务器需要开放 `2375` 端口。由于开放了端口没有做任何安全保护，会引起安全漏洞，被人入侵、挖矿、CPU 飙升这些情况都有发生，今天我们来聊聊如何解决这个问题。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_protect_socket.html#%E9%97%AE%E9%A2%98%E4%BA%A7%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%8E%9F%E5%9B%A0)问题产生的原因

首先我们要明白问题产生的原因，才能更好地解决问题！

Docker为了实现集群管理，提供了远程管理的端口。Docker Daemon作为守护进程运行在后台，可以执行发送到管理端口上的Docker命令。

当我们修改`docker.service`文件，修改启动命令，加入`-H tcp://0.0.0.0:2375`时，就会开放`2375`端口，且没有任何加密和认证过程，这种方式一般用在内网测试环境。如果你的服务器部署在公网上，任何知道你IP的人，都可以管理这台主机上的容器和镜像，想想就觉得可怕。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_protect_socket.html#%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%80%9D%E8%B7%AF)解决思路

开放远程管理端口后，没有做任何安全保护导致了这个问题。我们只要使用安全传输层协议（TLS）进行传输并使用CA认证即可。

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_protect_socket.html#%E5%88%B6%E4%BD%9C%E8%AF%81%E4%B9%A6%E5%8F%8A%E7%A7%98%E9%92%A5)制作证书及秘钥

> 我们需要使用OpenSSL制作CA机构证书、服务端证书和客户端证书，以下操作均在安装Docker的Linux服务器上进行。

- 首先创建一个目录用于存储生成的证书和秘钥；

```
mkdir /mydata/docker-ca && cd /mydata/docker-ca
```

- 创建CA证书私钥，期间需要输入两次用户名和密码，生成文件为`ca-key.pem`；

```
openssl genrsa -aes256 -out ca-key.pem 4096
```

- 根据私钥创建CA证书，期间需要输入上一步设置的私钥密码，生成文件为`ca.pem`；

```
openssl req -new -x509 -days 365 -key ca-key.pem -sha256 -subj "/CN=*" -out ca.pem
```

- 创建服务端私钥，生成文件为`server-key.pem`；

```
openssl genrsa -out server-key.pem 4096
```

- 创建服务端证书签名请求文件，用于CA证书给服务端证书签名，生成文件`server.csr`；

```
openssl req -subj "/CN=*" -sha256 -new -key server-key.pem -out server.csr
```

- 创建CA证书签名好的服务端证书，期间需要输入CA证书私钥密码，生成文件为`server-cert.pem`；

```
openssl x509 -req -days 365 -sha256 -in server.csr -CA ca.pem -CAkey ca-key.pem -CAcreateserial -out server-cert.pem
```

- 创建客户端私钥，生成文件为`key.pem`；

```
openssl genrsa -out key.pem 4096
```

- 创建客户端证书签名请求文件，用于CA证书给客户证书签名，生成文件`client.csr`；

```
openssl req -subj "/CN=client" -new -key key.pem -out client.csr
```

- 为了让秘钥适合客户端认证，创建一个扩展配置文件`extfile-client.cnf`；

```
echo extendedKeyUsage = clientAuth > extfile-client.cnf
```

- 创建CA证书签名好的客户端证书，期间需要输入CA证书私钥密码，生成文件为`cert.pem`；

```
openssl x509 -req -days 365 -sha256 -in client.csr -CA ca.pem -CAkey ca-key.pem -CAcreateserial -out cert.pem -extfile extfile-client.cnf
```

- 删除创建过程中多余的文件；

```
rm -rf ca.srl server.csr client.csr extfile-client.cnf
```

- 最终生成文件如下，有了它们我们就可以进行基于TLS的安全访问了。

```
ca.pem CA证书
ca-key.pem CA证书私钥
server-cert.pem 服务端证书
server-key.pem 服务端证书私钥
cert.pem 客户端证书
key.pem 客户端证书私钥
```

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_protect_socket.html#%E9%85%8D%E7%BD%AEdocker%E6%94%AF%E6%8C%81tls)配置Docker支持TLS

- 用vim编辑器修改docker.service文件；

```
vi /usr/lib/systemd/system/docker.service
```

- 修改以`ExecStart`开头的配置，开启TLS认证，并配置好CA证书、服务端证书和服务端私钥，修改内容如下；

```
ExecStart=/usr/bin/dockerd -H fd:// -H tcp://0.0.0.0:2375 --tlsverify --tlscacert=/mydata/docker-ca/ca.pem --tlscert=/mydata/docker-ca/server-cert.pem --tlskey=/mydata/docker-ca/server-key.pem
```

- 重启Docker服务，这样我们的Docker服务就支持使用TLS进行远程访问了！

```
systemctl daemon-reload && systemctl restart docker
```

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_protect_socket.html#%E5%AE%A2%E6%88%B7%E7%AB%AF%E8%AE%BF%E9%97%AE)客户端访问

> 接下来我们将使用`docker-maven-plugin`来打包Docker镜像，使用的代码为原来的`mall-tiny-docker`例子。

- 直接使用`docker-maven-plugin`打包试试，由于我们的插件版本有点低，使用新一点版本的Docker会出现如下问题，升级到`1.2.2`版本解决该问题；

```
[ERROR] Failed to execute goal com.spotify:docker-maven-plugin:1.1.0:build (build-image) on project mall-tiny-docker: Exception caught: com.spotify.docker.client.shaded.com.fasterxml.jackson.databind.exc.MismatchedInputException: Cannot construct instance of `com.spotify.docker.client.messages.RegistryAuth` (although at least one Creator exists): no String-argument constructor/factory method to deserialize from String value ('desktop')
[ERROR] at [Source: UNKNOWN; line: -1, column: -1] (through reference chain: java.util.LinkedHashMap["credsStore"])
[ERROR] -> [Help 1]
```

- 修改完版本后打包，发现TLS不再支持`http`了，需要改用`https`，修改`<dockerHost>`配置为`https`；

```
[ERROR] Failed to execute goal com.spotify:docker-maven-plugin:1.2.2:build (build-image) on project mall-tiny-docker: Exception caught: Request error: GET http://192.168.3.101:2375/version: 400, body: Client sent an HTTP request to an HTTPS server. HTTP 400 Bad Request -> [Help 1]
```

- 修改完成后再次打包，继续失败，需要添加对应的客户端证书才能访问；

```
[ERROR] Failed to execute goal com.spotify:docker-maven-plugin:1.2.2:build (build-image) on project mall-tiny-docker: Exception caught: java.util.concurrent.ExecutionException: com.spotify.docker.client.shaded.javax.ws.rs.ProcessingException: javax.net.ssl.SSLHandshakeException: sun.security.validator.ValidatorException: PKIX path building failed: sun.security.provider.certpath.SunCertPathBuilderException: unable to find valid certification path to requested target -> [Help 1]
```

- 将如下文件复制到指定目录，这里复制到了`I:\developer\env\docker-ca`；

```
ca.pem CA证书
cert.pem 客户端证书
key.pem 客户端证书私钥
```

- 然后将该目录配置在插件的`<dockerCertPath>`节点下，最终插件配置如下；

```
<plugin>
    <groupId>com.spotify</groupId>
    <artifactId>docker-maven-plugin</artifactId>
    <version>1.2.2</version>
    <executions>
        <execution>
            <id>build-image</id>
            <phase>package</phase>
            <goals>
                <goal>build</goal>
            </goals>
        </execution>
    </executions>
    <configuration>
        <imageName>mall-tiny/${project.artifactId}:${project.version}</imageName>
        <dockerHost>https://192.168.3.101:2375</dockerHost>
        <baseImage>java:8</baseImage>
        <entryPoint>["java", "-jar","/${project.build.finalName}.jar"]
        </entryPoint>
        <dockerCertPath>I:\developer\env\docker-ca</dockerCertPath>
        <resources>
            <resource>
                <targetPath>/</targetPath>
                <directory>${project.build.directory}</directory>
                <include>${project.build.finalName}.jar</include>
            </resource>
        </resources>
    </configuration>
</plugin>
```

- 再次打包镜像，发现已经可以成功打包镜像，从此我们的`2375`端口终于可以安全使用了！

```
[INFO] Building image mall-tiny/mall-tiny-docker:0.0.1-SNAPSHOT
Step 1/3 : FROM java:8

 ---> d23bdf5b1b1b
Step 2/3 : ADD /mall-tiny-docker-0.0.1-SNAPSHOT.jar //

 ---> 5cb5a64ccedd
Step 3/3 : ENTRYPOINT ["java", "-jar","/mall-tiny-docker-0.0.1-SNAPSHOT.jar"]

 ---> Running in 5f3ceefdd974
Removing intermediate container 5f3ceefdd974
 ---> ee9d0e2b0114
ProgressMessage{id=null, status=null, stream=null, error=null, progress=null, progressDetail=null}
Successfully built ee9d0e2b0114
Successfully tagged mall-tiny/mall-tiny-docker:0.0.1-SNAPSHOT
[INFO] Built mall-tiny/mall-tiny-docker:0.0.1-SNAPSHOT
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] BUILD SUCCESS
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] Total time: 20.550 s
[INFO] Finished at: 2020-07-31T15:02:15+08:00
[INFO] Final Memory: 50M/490M
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
```

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_protect_socket.html#%E5%8F%82%E8%80%83%E8%B5%84%E6%96%99)参考资料

官方文档：https://docs.docker.com/engine/security/https/

## [#](https://www.macrozheng.com/mall/reference/docker_protect_socket.html#%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E6%BA%90%E7%A0%81%E5%9C%B0%E5%9D%80)项目源码地址

https://github.com/macrozheng/mall-learning/tree/master/mall-tiny-docker